// src/data/quizData.ts
export const quizzes = [
  {
    id: 1,
    title: "قصص من العهد القديم",
    questions: [
      {
        question: "من بنى الفلك لينقذ عائلته من الطوفان؟",
        answers: ["إبراهيم", "نوح", "موسى", "يوسف"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "من هو أول إنسان خلقه الله؟",
        answers: ["نوح", "إبراهيم", "آدم", "يعقوب"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "من شقّ البحر بعصاه؟",
        answers: ["داود", "موسى", "إيليا", "يشوع"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "من عاش في بطن الحوت ثلاثة أيام؟",
        answers: ["يونان", "موسى", "يعقوب", "يوحنا"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "من رأى السلم بين السماء والأرض في حلم؟",
        answers: ["يعقوب", "يوسف", "إبراهيم", "موسى"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "من كان أصغر أبناء يعقوب وبيع كعبد؟",
        answers: ["بنيامين", "لاوي", "يوسف", "روبن"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "من كان الملك الذي حلم بالبقرات السبع؟",
        answers: ["فرعون", "نبوخذنصر", "شاول", "أخاب"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "من هو النبي الذي تحدى أنبياء البعل؟",
        answers: ["إيليا", "إشعياء", "إرميا", "حزقيال"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "من قاد شعب إسرائيل بعد موسى؟",
        answers: ["هارون", "داود", "يشوع", "صموئيل"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "ما اسم الجبل الذي أعطى الله عليه الوصايا العشر؟",
        answers: ["جبل الكرمل", "جبل الزيتون", "جبل سيناء", "جبل تابور"],
        correct: 2,
      },
    ],
  },
  {
    id: 2,
    title: "أنبياء وشخصيات",
    questions: [
      {
        question: "من شقّ البحر بعصاه؟",
        answers: ["داود", "موسى", "إيليا", "يشوع"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "من عاش في بطن الحوت ثلاثة أيام؟",
        answers: ["يونان", "موسى", "يعقوب", "يوحنا"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "من هو النبي الذي صعد إلى السماء في مركبة نارية؟",
        answers: ["إيليا", "إليشع", "إرميا", "حزقيال"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "من هو النبي الذي مسح داود ملكًا؟",
        answers: ["شمعون", "صموئيل", "ناثان", "إيليا"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "من هو التلميذ الذي كتب سفر الرؤيا؟",
        answers: ["موسى", "إشعياء", "يوحنا", "حزقيال"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "من هو الملك الذي هزم جليات؟",
        answers: ["سليمان", "شاول", "داود", "يشوع"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "من هو النبي الذي تنبأ عن العذراء التي تلد؟",
        answers: ["إشعياء", "إرميا", "حزقيال", "هوشع"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "من هو النبى الحكيم الذي كتب الأمثال؟",
        answers: ["داود", "سليمان", "موسى", "يشوع"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "من هو النبي الذي أنقذ من جب الأسود؟",
        answers: ["دانيال", "نحميا", "عزرا", "صموئيل"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "من هو الشخص الذي خان يسوع؟",
        answers: ["بطرس", "توما", "يهوذا", "يعقوب"],
        correct: 2,
      },
    ],
  },
  {
    id: 3,
    title: "حياة يسوع",
    questions: [
      {
        question: "من وُلد في مذود؟",
        answers: ["يوحنا المعمدان", "يسوع", "بولس", "بطرس"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "من خان يسوع مقابل ثلاثين من الفضة؟",
        answers: ["بطرس", "يوحنا", "يهوذا", "توما"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "أين تم تعميد يسوع؟",
        answers: ["بحر الجليل", "نهر الأردن", "البحر الميت", "نهر النيل"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "من عمد يسوع؟",
        answers: ["بطرس", "بولس", "يوحنا المعمدان", "يعقوب"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "كم يوم صام يسوع في البرية؟",
        answers: ["20 يومًا", "30 يومًا", "40 يومًا", "10 أيام"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "من أنكر يسوع ثلاث مرات؟",
        answers: ["بطرس", "توما", "يهوذا", "يوحنا"],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "ما أول معجزة قام بها يسوع؟",
        answers: [
          "إقامة ميت",
          "شفاء أعمى",
          "تحويل الماء إلى خمر",
          "إشباع الجموع",
        ],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "كم عدد تلاميذ يسوع؟",
        answers: ["10", "12", "14", "11"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "أين وُلد يسوع؟",
        answers: ["الناصرة", "القدس", "بيت لحم", "أريحا"],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "من طلب صلب يسوع؟",
        answers: ["هيرودس", "قيافا", "بيلاطس البنطي", "الشعب"],
        correct: 3,
      },
    ],
  },
  {
    id: 4,
    title: "أكمل الآية",
    questions: [
      {
        question: 'الآية: "الرب راعيّ فلا ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "أخاف الشر",
          "يعوزني شيء", // صحيحة
          "أعيش في الظلام",
          "أتوه في البرية",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: 'الآية: "أحبوا بعضكم بعضًا كما ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "أحب الله العالم",
          "أحببتكم", // صحيحة
          "صنعناكم",
          "أنتم إخوتي",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: 'الآية: "طوبى للودعاء لأنهم ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "يسعدون في السماء",
          "يرثون الأرض", // صحيحة
          "ينالون المغفرة",
          "يحصلون على السلام",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: 'الآية: "كل ما تريدون أن يفعل الناس بكم، ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "لا تتركوا أحدًا خلفكم",
          "ساعدوهم في كل وقت",
          "افعلوا هكذا أنتم أيضًا بهم", // صحيحة
          "كونوا لطفاء معهم",
        ],
        correct: 2,
      },
      {
        question: 'الآية: "لا تهتموا بشيء، بل ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "بالفرح",
          "بالصلاة", // صحيحة
          "بالعمل",
          "بالصوم",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: 'الآية: "من آمن بي له ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "فرح كبير",
          "سلام في القلب",
          "حياة أبدية", // صحيحة
          "مستقبل مشرق",
        ],
        correct: 2,
      },
      {
        question: 'الآية: "اطلبوا أولاً ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "المغفرة والرحمة",
          "ملكوت الله وبرّه", // صحيحة
          "السلام والمحبة",
          "الفرح والسرور",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: 'الآية: "أحب الرب إلهك من ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "كل وقتك",
          "كل قلبك", // صحيحة
          "كل يومك",
          "كل حياتك",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: 'الآية: "ارفعوا قلوبكم إلى ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "الرب", // صحيحة
          "السماء",
          "الله",
          "الملك",
        ],
        correct: 0,
      },
      {
        question: 'الآية: "صَلُّوا في ..." أكمل الآية.',
        answers: [
          "كل وقت بخشوع",
          "كل حين بالروح", // صحيحة
          "كل يوم بفرح",
          "الساعة السادسة",
        ],
        correct: 1,
      },
    ],
  },
  {
    id: 5,
    title: "أماكن في الكتاب المقدس",
    questions: [
      {
        question: "في أي مدينة وُلد يسوع المسيح؟",
        answers: [
          "بيت لحم", // صحيحة
          "القدس",
          "نابلس",
          "أريحا",
        ],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "ما هو اسم الجبل الذي تلقى عليه موسى الوصايا؟",
        answers: [
          "جبل الزيتون",
          "جبل سيناء", // صحيحة
          "جبل الكرمل",
          "جبل هيرمون",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "في أي نهر تعمّد يسوع؟",
        answers: [
          "نهر الفرات",
          "نهر الأردن", // صحيحة
          "نهر النيل",
          "نهر دجلة",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "ما اسم المدينة التي دمرها الله بسبب خطاياها؟",
        answers: [
          "سدوم", // صحيحة
          "أريحا",
          "بيت شيمش",
          "نينيوى",
        ],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "في أي مدينة وُلد داود الملك؟",
        answers: [
          "بيت لحم", // صحيحة
          "القدس",
          "نابلس",
          "أريحا",
        ],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "ما اسم البحر الذي عبره شعب اسرائيل عندما شق موسى البحر؟",
        answers: [
          "البحر الميت",
          "بحر قانا",
          "البحر الأحمر", // صحيحة
          "بحر جليل",
        ],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "في أي مدينة دعا يونان إلى التوبة؟",
        answers: [
          "أفسس",
          "نينيوى", // صحيحة
          "أورشليم",
          "صفد",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "ما اسم البرية التي تجوّل فيها شعب اسرائيل أربعين سنة؟",
        answers: [
          "برية سيناء", // صحيحة
          "برية يهوذا",
          "برية جلعاد",
          "برية النقب",
        ],
        correct: 0,
      },
      {
        question: "أين صلب المسيح؟",
        answers: [
          "جبل الزيتون",
          "جبل الكرمل",
          "جبل الجلجثة", // صحيحة
          "جبل هيرمون",
        ],
        correct: 2,
      },
      {
        question: "في أي مدينة بدأ بولس رسائله؟",
        answers: [
          "روما", // صحيحة
          "أفسس",
          "أثينا",
          "أورشليم",
        ],
        correct: 0,
      },
    ],
  },

  {
    id: 6,
    title: "أكمل الآية - مستوى 2",
    questions: [
      {
        question: 'قال الرب: "أنا هو الطريق والحق _____". أكمل الآية.',
        answers: ["والنور", "والحياة", "والسلام", "والحب"],
        correct: 1, // "والحياة" في index 1
      },
      {
        question: 'قال داود في المزامير: "الرب راعيّ فلا _____". أكمل الآية.',
        answers: ["أحتاج شيئا", "يعوزنى شيئا", "أتعب أبدا", "أهتم كثيرا"],
        correct: 1,
      },
      {
        question: 'قال يسوع: "طوبى للودعاء لأنهم ____". أكمل الآية.',
        answers: [
          "يرثون الأرض",
          "يحصلون على الجنة",
          "يكونون سعداء",
          "يسمعون الله",
        ],
        correct: 0, // "يرثون الأرض" في index 0
      },
      {
        question:
          'قال الرسول بولس: "كل الأشياء تعمل معًا للخير للذين ____". أكمل الآية.',
        answers: ["يؤمنون بالله", "يصومون", "يتبعون المسيح", "يحبون الله"],
        correct: 3, // "يحبون الله" في index 3
      },
      {
        question: 'قال يسوع: "طوبى للجياع والعطاش إلى ____". أكمل الآية.',
        answers: ["العدل", "البر", "الحق", "السلام"],
        correct: 1, // "البر" في index 1
      },
      {
        question: 'قال يسوع: "تعرفون الحق والحق ____". أكمل الآية.',
        answers: ["يحرركم", "يخلصكم", "ينقذكم", "يرشدكم"],
        correct: 0, // "يحرركم" في index 0
      },
      {
        question:
          'في سفر الأمثال: "الثقة في الرب تجعل الإنسان ____". أكمل الآية.',
        answers: ["مطمئن القلب", "قوي الإرادة", "شجاعًا", "سعيدًا"],
        correct: 0, // "مطمئن القلب" في index 0
      },
      {
        question:
          'قال الرسول بولس: "المحبة تتحمل كل شيء، تؤمن بكل شيء، ____ بكل شيء". أكمل الآية.',
        answers: ["ترجو", "تصبر", "تسعد", "تغفر"],
        correct: 0, // "ترجو" في index 0
      },
      {
        question:
          'قال داود في المزامير: "حتى وإن سرت في وادي ظل الموت، ____". أكمل الآية.',
        answers: ["لا أخاف شرًا", "أجد السلام", "أكون قويًا", "أثق بالله"],
        correct: 0, // "لا أخاف شرًا" في index 0
      },
      {
        question: 'قال يسوع: "أحبوا أعداءكم وصلوا من أجل ____". أكمل الآية.',
        answers: [
          "الذين يسيئون إليكم",
          "مضطهديكم",
          "الذين يؤذونكم",
          "كل الناس",
        ],
        correct: 2, // "الذين يؤذونكم" في index 2
      },
    ],
  },
  {
    id: 7,
    title: "أين ذُكرت القصة؟",
    questions: [
      {
        question: "هل قصة داود وردت في العهد القديم أم العهد الجديد؟",
        answers: ["العهد القديم", "العهد الجديد"],
        correct: 0, // العهد القديم
      },
      {
        question: "هل حياة يسوع وردت في العهد القديم أم العهد الجديد؟",
        answers: ["العهد القديم", "العهد الجديد"],
        correct: 1, // العهد الجديد
      },
      {
        question: "هل قصة نوح والطوفان وردت في العهد القديم أم العهد الجديد؟",
        answers: ["العهد القديم", "العهد الجديد"],
        correct: 0, // العهد القديم
      },
      {
        question: "هل قصة بولس الرسول وردت في العهد القديم أم العهد الجديد؟",
        answers: ["العهد القديم", "العهد الجديد"],
        correct: 1, // العهد الجديد
      },
      {
        question: "هل قصة إبراهيم وردت في العهد القديم أم العهد الجديد؟",
        answers: ["العهد القديم", "العهد الجديد"],
        correct: 0, // العهد القديم
      },
    ],
  },
  {
    id: 8,
    title: "أين ذُكرت القصة - مستوى 2",
    questions: [
      {
        question: "أين ذُكرت قصة نوح والطوفان؟",
        answers: ["سفر المزامير", "سفر يشوع", "سفر الخروج", "سفر التكوين"],
        correct: 3, // سفر التكوين
      },
      {
        question: "في أي سفر ذُكرت قصة داود وجليات؟",
        answers: [
          "سفر الملوك الثاني",
          "سفر إرميا",
          "سفر صموئيل الأول",
          "سفر نحميا",
        ],
        correct: 2, // سفر صموئيل الأول
      },
      {
        question: "أين وُجدت قصة يوسف وإخوته؟",
        answers: [
          "سفر الخروج",
          "سفر التكوين",
          "سفر القضاة",
          "سفر الملوك الأول",
        ],
        correct: 1, // سفر التكوين
      },
      {
        question: "في أي سفر تم ذكر معجزة شق البحر؟",
        answers: ["سفر العدد", "سفر الخروج", "سفر يشوع", "سفر التثنية"],
        correct: 1, // سفر الخروج
      },
      {
        question: "في أي سفر تم ذكر النبي يونان في بطن الحوت؟",
        answers: ["سفر إشعياء", "سفر حزقيال", "سفر يونان", "سفر دانيال"],
        correct: 2, // سفر يونان
      },
      {
        question: "أين وردت قصة السامري الصالح؟",
        answers: ["سفر أعمال الرسل", "سفر الرؤيا", "إنجيل لوقا", "إنجيل متى"],
        correct: 2, // إنجيل لوقا
      },
      {
        question: "في أي إنجيل وردت قصة المرأة السامرية ؟",
        answers: [
          "إنجيل مرقس",
          "إنجيل يوحنا", // الإجابة الصحيحة
          "إنجيل متى",
          "إنجيل لوقا",
        ],
        correct: 1,
      },
      {
        question: "في أي إنجيل ذكرت حادثة غسل أرجل التلاميذ؟",
        answers: ["إنجيل متى", "إنجيل يوحنا", "إنجيل مرقس", "إنجيل لوقا"],
        correct: 1, // إنجيل يوحنا
      },
      {
        question: "أين ذكرت حادثة صلب يسوع وقيامته؟",
        answers: [
          "كل الأناجيل الأربعة",
          "إنجيل متى",
          "إنجيل مرقس",
          "إنجيل لوقا",
        ],
        correct: 0, // كل الأناجيل الأربعة
      },
    ],
  },
];
